export const data = [
  {
    id: 1,
    title: 'Что такое буллинг и как помочь ребенку?',
    list: [
      {
        id: 1,
        question: 'Как узнать, травят ли моего ребенка сверстники?',
        answer: 'Если ребенок не говорит об этом напрямую (а дети часто скрывают факты травли), стоит обратить внимание на изменения в поведении и успеваемости. Ребенок, подвергшийся буллингу, ищет предлоги, чтобы не появляться в школе или во дворе, выбирает обходные пути до дома, часто теряет или приносит домой испорченные личные вещи и одежду, находится в подавленном, замкнутом состоянии. Другими сигналами может быть наличие синяков и ссадин, а также отказ участвовать в школьных мероприятиях, идти или приглашать сверстников в гости. ',
        show: false,
      },
       {
        id: 2,
        question: 'Нужно ли вмешиваться или дать возможность ему самому разобраться?',
        answer: 'Буллинг — это следствие нездоровой атмосферы в коллективе, а не частной ссоры между сверстниками. Обидчики чаще преследуют цель самоутвердиться, чем прийти к решению конфликта, поэтому своевременное и грамотное вмешательство родителя просто необходимо. Каждая ситуация индивидуальна, но в первую очередь, важно поддержать ребенка, который и так чувствует себя уязвимым и одиноким. Объясните, что вы на его стороне и хотите помочь, но не выпытывайте всех подробностей травли. Следующий шаг — разговор с педагогом и администрацией, а если необходимо — обращение в более высокие инстанции или смена учебного заведения.',
        show: false,
      },
       {
        id: 3,
        question: 'Почему дети занимаются буллингом?',
        answer: 'В травле всегда присутствуют агрессор, наблюдатель и жертва. Агрессоры могут иметь разную успеваемость, но их отличительная черта — лидерство и авторитет, которые они стремятся поддержать, унижая других. Наблюдатели могут быть не согласны с происходящим, но молча поддерживать буллинг, боясь оказаться на месте жертвы. Жертвой же буллинга может стать любой ребенок, независимо от социального положения, успеваемости и внешности. Нездоровому коллективу всегда нужен кто-то для травли. Когда уходит один ребенок, жертвой может легко стать даже кто-то из агрессоров.',
        show: false,
      },
       {
        id: 4,
        question: 'Что не стоит говорить ребенку, который подвергся травле?',
        answer: 'Ни в коем случае нельзя перекладывать вину за буллинг на самого ребенка. Какими бы необычными чертами характера и интересами он ни обладал, это не является причиной для травли. Не говорите ребенку, что он спровоцировал агрессоров своим поведением, внешностью или увлечениями. Это только ухудшит ситуацию. Также не стоит давать навязчивые советы в стиле: «Просто помирись и не провоцируй»,«Это школа жизни», «Со мной такого не было, потому что я…». Важно понять и защитить вашего ребенка, а не вызвать у него чувство вины за происходящее.',
        show: false,
      },
       {
        id: 5,
        question: 'Как помочь ребенку справиться с буллингом?',
        answer: 'Помимо разговоров с педагогами и администрацией, важна психологическая поддержка ребенка. Для начала объясните ему, что в травле нет его вины, что он ее не заслуживает, и вы готовы его защитить и поддержать. Далее — поработайте с самооценкой ребенка, попробуйте перечислить вместе его достижения и положительные качества, и пусть он знает, что именно они его определяют как личность, а не нападки сверстников. Также расскажите ребенку, что травлей никогда не занимаются уверенные в себе дети с нормальной самооценкой. Чаще всего, то, что говорит жертве агрессор, — его личные страхи и комплексы. Пусть каждый раз, слыша неприятное высказывание в свой адрес, ребенок представляет, что это относится к личным проблемам задиры. Развивайте сильные стороны ребенка: это могут быть кружки, где он сможет реализоваться и подкрепить свою самооценку. Научите его удачно парировать некоторые высказывания агрессоров, чтобы ставить тех в неловкое положение.',
        show: false,
      },
    ],
  },
  {
    id: 2,
    title: 'Что делать, если у ребенка вши?',
    list: [
      {
        id: 1,
        question: 'Как обнаружить педикулез у ребенка?',
        answer: 'Основным симптомом заболевания является сильный зуд кожи головы. Возбудителем педикулеза являются вши, которые питаются кровью человека. Такие насекомые не являются переносчиками опасных заболеваний, однако оставляемые от их укусов ранки на коже уязвимы перед инфекциями. Обычный осмотр головы при хорошем освещении поможет обнаружить отложенные насекомыми яйца (гниды), которые, в отличие от перхоти, крепко прикреплены к волосу и не осыпаются. Самый верный способ обнаружить вшей — прочесать волосы специальным гребнем. После прочесывания протрите гребень белой салфеткой, чтобы обнаружить насекомых и их яйца.',
        show: false,
      },
      {
        id: 2,
        question: 'Как и где ребенок рискует заразиться?',
        answer: 'Поскольку вши не умеют летать или прыгать, основной путь заражения — прямой контакт с головой зараженного человека. Дети в возрасте 4-12 лет наиболее подвержены педикулезу, поскольку в этом возрасте их игры и общение связаны с тесным тактильным взаимодействием. Поэтому основные очаги заражения происходят в местах большого скопления детей: школах, детских садах, лагерях, творческих кружках и спортивных секциях. ',
        show: false,
      },
      {
        id: 3,
        question: 'У ребенка вши. Нужно ли рассказать об этом в школе?',
        answer: 'Пусть некоторым людям и неприятно поднимать эту тему, но предупредить педагога и родителей важно ради здоровья всех детей. Замалчивание проблемы может привести к повторному заражению вашего ребенка. Поскольку определить источник педикулеза довольно сложно, гораздо лучше предупредить родителей и педагогов, чтобы решить проблему совместными усилиями, проведя осмотр и, при необходимости, лечение всех зараженных детей. ',
        show: false,
      },
      {
        id: 4,
        question: 'Как поддержать ребенка, если у него вши?',
        answer: 'В первую очередь, не паникуйте и не нагнетайте обстановку, чтобы волнение не передалось ребенку. Поговорите с ребенком о болезни и о том, как происходит заражение и лечение. Вши — такие же насекомые, как комары, только живут в волосах и не летают. Объясните, что заразиться может каждый, независимо от гигиены и других факторов. В том, что ребенок заболел, нет его вины, это не значит, что ему придется бросить любимый кружок или перестать с кем-то дружить. Чем спокойнее и увереннее вы расскажете о педикулезе ребенку, тем легче будет его отношение к самому факту заражения и дальнейшему лечению.',
        show: false,
      },
      {
        id: 5,
        question: 'Как говорить о педикулезе с педагогами и другими родителями?',
        answer: 'Для начала необходимо выбрать подходящее место, время и человека: педагог, школьная медсестра или кто-то из родителей, с кем вы близко общаетесь. Заведомо поищите информацию о заболевании, чтобы опровергать мифы вокруг педикулеза, которые могут вызвать негативное отношение к вашему ребенку и семье. Делайте акцент на том, что педикулез — общая проблема, для решения которой нужно участие и внимательность всех родителей и коллектива, чтобы не допустить дальнейшего распространения болезни и повторного заражения. Вероятно, другие родители тоже сталкивались с этой проблемой и отнесутся к ней с пониманием и участием.',
        show: false,
      },
    ],
  },
  {
    id: 3,
    title: 'Как выбрать средство от вшей?',
    list: [
      {
        id: 1,
        question: 'Как работают современные средства от вшей?',
        answer: 'Раньше препараты от педикулеза содержали традиционные инсектициды (перметрин), однако со временем насекомые выработали устойчивость к этому токсичному веществу. Современные средства, такие как Паранит, не содержат в своем составе перметрин и другие токсичные вещества. Паранит работает по принципу двойного физического воздействия: лишает вшей и гнид воздуха и влаги, разрушая их внешний покров, тем самым убивая паразитов с первого раза и не вызывая у них устойчивости к средству.',
        show: false,
      },
      {
        id: 2,
        question: 'Есть ли разница при выборе средства для мальчика и для девочки?',
        answer: 'При выборе средства следует отталкиваться от длины и густоты волос у вашего ребенка. Для девочек с длинными и густыми волосами лучше подойдет Паранит Сенситив. Для мальчиков и девочек с короткой или средней длиной, можно использовать одно из  средств на ваш выбор, исходя из наиболее удобного для вас способа обработки: Паранит Шампунь, Лосьон или Спрей.',
        show: false,
      },
      {
        id: 3,
        question: 'Как выбрать средство для девочки с длинными волосами?',
        answer: 'Для обработки длинных и густых волос может понадобиться больше времени и усилий. К счастью, современные педикулицидные средства, такие как Паранит, позволяют провести эффективную обработку даже длинных волос, не прибегая к таким радикальным методам из прошлого, как стрижки наголо. И самое главное, что Паранит Сенситив избавит вас от необходимости вычесывать погибших вшей и гнид из волос.  Чтобы избавиться от паразитов, достаточно нанести средство на волосы на 8 часов (на ночь), а после смыть обычным шампунем.  Паранит Сенситив благодаря мягкой формуле подходит детям от года,  беременным и кормящим. Паранит Сенситив не оставляет следов на постельном белье и одежде, поэтому не нужно надевать специальную шапочку на время обработки, достаточно накрыть полотенцем подушку ребенка. ',
        show: false,
      },
      {
        id: 4,
        question: 'Нужно ли проводить повторную обработку средством или достаточно одного раза?',
        answer: 'Практически все средства из линейки Паранит с первого применения на 100% уничтожают вшей и гнид. Единственное исключение — Паранит в форме шампуня. При необходимости после применения шампуня Паранит рекомендуется проводить повторную обработку через 7-10 дней на случай, если часть яиц (гнид) осталась в живых, чтобы избежать повторного появления паразитов. Чтобы лечение педикулеза было эффективным, необходимо одновременно проводить обработку всех зараженных членов семьи.',
        show: false,
      },
      {
        id: 5,
        question: 'Как проводить профилактику педикулеза?',
        answer: 'Кроме регулярных и тщательных осмотров кожи головы и волос, в период вспышек заболевания в школе или детском саду используйте защитные и отпугивающие вшей средства. Паранит Репеллент «Защита от вшей» отпугивает паразитов и не позволяет им переходить на обработанные волосы. Паранит Репеллент эффективен на протяжении 24 часов и безопасен для ежедневного использования, используется в качестве профилактики в период вспышек заболевания или для защиты от повторного заражения после лечения , когда ребенок возвращается в детский коллектив.',
        show: false,
      },
    ],
  },
];
